\subsection{Инициализация микроконтроллера} % (fold)
\label{sub:инициализация_микроконтроллера}

В микроконтроллере STM32F100RB, выпускаемом в корпусе с 64 выводами, пользователю доступно 54 вывода для назначения на них роли портов ввода, вывода или других функциональных блоков, описанных в п.\ref{ssub:микроконтроллер}.

Для инициализации микроконтроллера и его функциональных блоков использовался код, сгенерированный программой STM32CubeMX по заданным параметрам:
\begin{itemize}
	\item порт приемопередатчика информации с ПК;
	\item порт для подключения внешнего кварцевого генератора;
	\item четыре порта ввода для обработки сигналов с внешних датчиков;
	\item шесть портов вывода для управления параметром микрошага двух драйверов ШД;
	\item три порта вывода для управления режимами сброса, включения и низкого энергопотребления драйверов ШД;
	\item два порта вывода для управления направлением движения ШД;
	\item два порта вывода, подключенных к встроенным счетчикам, для управления сигналом ``шага'' ШД.
\end{itemize}

В соответствии с вышеуказанными требованиями была смоделирована конфигурация, представленная на рисунке \ref{fig:03_03_stm_piout}.
Подробное описание задействованных портов с указанием их функционального назначения и пользовательских имен представлено в таблице \ref{tab:stm32_pinout}.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img/STM_project_pinout.png}
	\caption{Функциональное назначение выходов микроконтроллера}
	\label{fig:03_03_stm_piout}
\end{figure}

\input{tables/stm_project_pinout}

Программный код, получаемый в результате генерации, представляет из себя набор драйверов функциональных блоков МК и пространства для пользовательского кода.
Драйвера сгруппированы по функциональному назначению и состоят из набора функций и переменных, создающих уровень абстракции над командами -- HAL, обращающихся к регистрам контроллера.
Этот уровень позволяет писать легкий для восприятия человеком код, что ускоряет разработку и улучшает возможность дальнейшей поддержки программного продукта.
При этом разработчик в любой момент может обратиться к исходным кодам драйверов, для получения детального представления о принципах работы, а также при необходимости переопределить поведение того или иного блока.
Процесс инициализации используемых блоков -- системы тактирования, портов ввода-вывода, порта приемопередатчика и аппаратных счетчиков -- выполняется по алгоритму, представленному на рис.\ref{fig:03_03_init}.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[scale=.8]{img/init.eps}
	\caption{Алгоритм инициализации периферии}
	\label{fig:03_03_init}
\end{figure}

Уровень абстракции HAL позволяет выполнить инициализацию при помощи следующего кода:
\begin{lstlisting}
int main(void) {
	HAL_Init();
	SystemClock_Config();
	MX_GPIO_Init();
	MX_DMA_Init();
	MX_USART2_UART_Init();
	MX_TIM1_Init();
	MX_TIM2_Init();
	MX_TIM16_Init();
}
\end{lstlisting}

Также создаются пользовательские метки для упрощения обращения к инициализированным выводам в коде.
Например, сигнальные выводы к драйверам шаговых двигателей определяются следующим образом:
\lstinputlisting[
	% caption={Возможные состояния ШД}, 
	% label={src:stepper_status},
	language=c, 
	firstline=34, lastline=41
]{inc/Inc/main.h}


% subsection инициализация_микроконтроллера (end)